%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\titre{Memo loi binomiale}
\reference{Math 10\\EC2}


\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{V. Ledda}
\ladate{0.85}
\motsclefs{probabilité, loi binomiale, DAEU, Math 10}
\begin{document}

\section{Quelques notions de dénombrement}


Le dénombrement c'est l'<<art>> de compter...



On s'intéresse à une expérience aléatoire ayant un nombre fini
d'issues. Dans le cas d'équirépartition, c'est à dire lorsque chaque
issue à la même probabilité d'apparition, on sait que la probabilité
d'un évènement se calcule grâce à la formule:


\begin{center}
  p($A$)=$\dfrac{\text{Nombre d'issues réalisant $A$
  }}{\text{Nombre total d'issues}}$

\end{center}

On est donc amené à être capable de dénombrer le nombre d'issues
réalisant un événement donné. De nombreuses situations peuvent se
ramener au cas du tirage de boules numérotées placées dans une urne.

\subsection{Situations classiques}
\label{sec:situ-class}


\subsubsection{Tirages successifs avec remise}

On tire une boule dans une urne contenant $n$ boules numérotées de $1$ à
$n$, puis on la replace et on répète l'expérience $p$ fois de
suite. On obtient une liste ordonnée de $p$ nombres.



\begin{pro}
  Le nombre de listes de longueur $p$ formées est $n^p$
\end{pro}



\subsubsection{Tirages successifs sans remise}

On tire une boule dans une urne contenant $n$ boules numérotées de $1$ à
$n$, et on répète l'expérience $p$ fois de suite. Forcément $p
\leqslant n$.

\begin{pro}
  Dans ce cas, le nombre de listes de longueur $p$ formées est $n \times (n -
  1) \times \cdots \times (n - p + 1)$.
\end{pro}




En effet, pour la première position dans la liste, il y a $n$
possibilités, pour la seconde $n-1$, etc. Pour la $p$\up{ème} position,
on a $(n-(p+1))$ possibilités. Au final, le nombre de listes de
longueur $p$ formées est bien  $n \times (n -
  1) \times \cdots \times (n - p + 1)$.



Si l'on note $n! = n \times (n - 1) \times \cdots \times 1$, on peut
réécrire le résultat précédent par $\frac{n!}{(n-p)!}$. 

\begin{remarque}
  Par convention $0! = 1$.\\
  Le nombre $n!$ se lit <<$n$ factoriel>>.
\end{remarque}

Dans le cas o\`u $p = n$, la liste obtenue est appelée permutation de $\{1 ;
2 ; \cdots ; n\}$. Par exemple, 1342, 1243, 4321 sont des permutations
de l'ensemble $\{1;2;3;4\}$. 


On en déduit la proposition suivante:

\begin{pro}
  Le nombre de permutations d'un ensemble à $n$ éléments est $n!$
\end{pro}

\subsubsection{Tirages simultanés}

On tire \textbf{simultanément} $p$ boules de l'urne. ($p \leqslant n$). On obtient
ainsi un ensemble de $p$ boules parmi $n$ appelé combinaison.

\begin{pro}
  Le nombre de combinaisons d'un ensemble de $p$ boules parmi $n$ est noté
  $\left(\begin{array}{c}
    n\\
    p
  \end{array}\right) $ et est égal à \[\frac{n!}{p! \times (n - p) !}.\]
\end{pro}

\begin{preuve}
  On peut réaliser ce tirage de manière successive, on a
  $\frac{n!}{(n-p)!}$ tirages possibles de cette manière. On obtient
  un tirage ordonné. Mais toutes les permutations de ce tirage
  correspondent à un seul tirage non ordonné. Compte tenu du fait
  qu'il y a $p!$ permutations d'un ensemble à $p$ éléments, le nombre
  de tirages non ordonnés de $p$ boules parmi $n$ est

\begin{equation*}
  \cfrac{\frac{n!}{(n-p)!}}{p!}=\frac{n!}{p!(n-p)!}
\end{equation*}
\end{preuve}


\begin{remarque} Le nombre
  $\left(\begin{array}{c}
    n\\
    p
  \end{array}\right) $ se lit $p$ parmi $n$.
\end{remarque}

\subsection{Quelques propriétés des combinaisons}

\subsubsection{résultats préliminaires}
\def\co#1#2{\left(\begin{array}{c}
    #1\\
    #2
  \end{array}\right)}
\begin{pro}
  \begin{Itemize}
  \item  $\co{n}{1}=n$
  \item   $\co{n}{0}=\co{n}{n}=1$
  \end{Itemize}
 
\end{pro}
\begin{pro}
  Pour tous entiers $n, p \in {\mathbb N}$, avec $0 \leq p
\leq n$, on a $\co{n}{n-p} = \co{n}{p}$
\end{pro}
\subsubsection{Triangle de Pascal}
\begin{thm}
  Pour tous entiers $n, p \in {\mathbb N}^*$, avec $1 \leq p
\leq n-1$, on a $\co{n}{p} = \co{n-1}{p-1} + \co{n-1}{p}$
\end{thm}

Cette formule permet de calculer les valeurs de $\co{n}{p}$ de proche en
proche.

%\begin{figure}[htbp]
%  \centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
 \begin{tabular}{l|*{9}c}
\lower 4pt \hbox{$n$} \hskip 5pt \raise 4pt \hbox{$p$}&0& 1& 2& 3& 4& 5& 6& 7& \dots\\\hline
   0& 1& 
   \\
      1& 1& 1&
   \\
      2& 1& 2& 1&
   \\
      3& 1& 3& 3& 1&
   \\
      4& 1& 4& 6& 4& 1&
   \\
      5& 1& 5& 10& \fcolorbox{blue}{white}{10}& \fcolorbox{yellow}{white}{5}& 1&
   \\
      6& 1& 6& 15& 20& \fcolorbox{red}{white}{15}& 6& 1&
   \\
      7& 1& 7& 21& 35& 35& 21& 7& 1&
   \\
      \vdots & 1 & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & 1 \\
  \end{tabular}

%  \caption{Triangle de pascal}
%  \label{fig:pascal}
%\end{figure}

Exemple de lecture $\co{6}{3}=20$.Exemple d'utilisation:
\fcolorbox{blue}{white}{$\co53$}+\fcolorbox{yellow}{white}{$\co54$}=\fcolorbox{red}{white}{$\co64$}


L'intérêt de ce triangle de Pascal est dû en partie à la formule du
binôme de Newton.



\subsubsection{La formule du bin\^ome de Newton}



\begin{thm}
  {\bf (Formule du binôme de Newton.)}

$$(a+b)^n=\sum\limits_{k=0}^n\co{n}{k}a^kb^{n-k}$$
\end{thm}

\begin{exemple}
  $(2+x)^5=2^5+5\cdot 2^4\cdot x+10\cdot 2^3\cdot x^2+10\cdot 2^2\cdot x^3+5\cdot 2\cdot x^4+x^5$
\end{exemple}
\begin{thm}
  Soit $E$ un ensemble à $n$ éléments. L'ensemble des parties de $E$,
  $\mathcal{P}(E)$, a  $2^n$ éléments.
\end{thm}
\begin{preuve} Le nombre
  $\co{n}{k}$ est le nombre de partie de cardinal $k$ de $E$. Donc $\sharp\mathcal{P}(E)=\sum\limits_{k=0}^n\co{n}{k}=\sum\limits_{k=0}^n\co{n}{k}1^k1^{n-k}=(1+1)^n=2^n$.
\end{preuve}

\section{La loi binomiale}
\label{sec:la-loi-binomiale}


On s'intéresse à la répétition de $n$ expériences identiques et
indépendantes ayant exactement deux issues. Par exemple, dans la
situation du damier, on répète une expérience ayant les deux issues suivantes:
``monter'' et ``aller à droite''.


On désigne cette situation par la dénomination ``schéma de Bernoulli''.


Pour simplifier, appelons l'une des issues ``Succès'' et l'autre
``Échec'' et supposons que la probabilité d'obtenir un succès est
$p$. Enfin, notons $N$ le nombre de succès obtenus ($0\leq N\leq n$).

\begin{thm} Soit $k$ un entier compris entre 0 et $n$.
  La probabilité de l'événement $(N=k)$ est donnée par la formule
  suivante:

  \begin{equation*}
    \co{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}.
  \end{equation*}

On dit que $N$ suit la loi binomiale de paramètre $(n,p)$.
\end{thm}
\begin{preuve}
On représente la situation par un arbre.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{schema_bern}
  \end{center}


Chaque chemin désignant une situation où l'on a $k$ succès -- donc
$(n-k)$ échecs --  porte la probabilité $p^k(1-p)^{n-k}$. Or il y a $
\co{n}{k}$ chemins de ce type. Donc 


  \begin{equation*}
    \p(N=k)=\co{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}.
  \end{equation*}

\end{preuve}


\begin{center}
  \includegraphics[width=15cm]{loi_binomiale}
\end{center}
\end{document}